+++
title = "存储"
description = ""
weight = 40
alwaysopen = false
+++

平台的普通用户可以在业务视图中，为需要持久化数据存储的有状态计算组件，配置管理相应的持久卷声明（PersistentVolumeClaim，PVC），用于“声明”请求平台中由管理员配置的存储资源，而无需过多关心底层的实际存储资源类型、架构等。


## 持久卷声明与持久卷

持久卷声明是封装了存储资源请求配置的 Kubernetes 资源，是命名空间中的资源。持久卷声明会根据请求参数配置（访问模式，存储大小等），自动匹配集群中合适的持久卷（PersistentVolume，PV）。  

创建计算组件时，可选择关联已创建的持久卷声明，挂载与其绑定的持久卷，实现数据持久存储。

持久卷是由管理员在平台管理视图中定义的存储资源，是集群相关资源，其直接与实际后端存储卷对接。持久卷由普通用户通过持久卷声明绑定并使用。

## 动态持久卷与静态持久卷

普通用户可以通过持久卷声明请求到两类持久卷，即动态（dynamic）持久卷与静态（static）持久卷。普通用户在创建持久卷声明时，应根据实际情况，进行参数配置。

**动态持久卷**：基于存储类（storageclass）实现。存储类是由管理员创建的，定义“描述”存储资源类别的 Kubernetes 资源，是集群相关资源。创建持久卷声明时，可选择关联集群中存在的存储类，或选择使用管理员配置的默认存储类，平台根据持久卷声明和存储类的参数配置，动态创建适合的持久卷，与持久卷声明匹配绑定。

**静态持久卷**：是由管理员手动静态创建的存储卷。创建持久卷声明时，选择不使用存储类，平台根据持久卷声明的参数配置，在集群中已创建的静态持久卷之中，匹配合适的持久卷，与持久卷声明绑定。





{{%children style="card" description="true" %}}

